%!TeX encoding = UTF-8
%!TeX program = xelatex
\documentclass[notheorems, aspectratio=54]{beamer}
% aspectratio: 1610, 149, 54, 43(default), 32
\usepackage[utf8]{inputenc} % `utf8` option to match Editor encoding
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color,xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lmodern} % 解决 font warning
% \usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{animate} % insert gif
\usepackage{listings}

\usepackage{karnaugh-map}

\usetikzlibrary{matrix,calc}
\usepackage{lipsum} % To generate test text 
\usepackage{ulem} % 下划线，波浪线

\usepackage{listings} % display code on slides; don't forget [fragile] option after \begin{frame}


% ----------------------------------------------
% tikx
\usepackage{framed}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{calc,trees,positioning,arrows,chains,shapes.geometric,%
    decorations.pathreplacing,decorations.pathmorphing,shapes,%
    matrix,shapes.symbols}
\pgfmathsetseed{1} % To have predictable results
% Define a background layer, in which the parchment shape is drawn
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}

% define styles for the normal border and the torn border
\tikzset{
  normal border/.style={black!70!gray, decorate, 
     decoration={random steps, segment length=2.5cm, amplitude=.7mm}},
  torn border/.style={black!70!gray, decorate, 
     decoration={random steps, segment length=.5cm, amplitude=1.7mm}}}

% Macro to draw the shape behind the text, when it fits completly in the
% page
\def\parchmentframe#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};  % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}  % Draw the shape behind
  \fill[normal border] 
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Macro to draw the shape, when the text will continue in next page
\def\parchmentframetop#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};    % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}    
  \fill[normal border]              % Draw the ``complete shape'' behind
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \fill[torn border]                % Add the torn lower border
        ($(A.south east)-(0,.2)$) -- ($(A.south west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.south west)+(0,.2)$) -- ($(A.south east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Macro to draw the shape, when the text continues from previous page
\def\parchmentframebottom#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};   % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}   
  \fill[normal border]             % Draw the ``complete shape'' behind
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \fill[torn border]               % Add the torn upper border
        ($(A.north east)-(0,.2)$) -- ($(A.north west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.north west)+(0,.2)$) -- ($(A.north east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Macro to draw the shape, when both the text continues from previous page
% and it will continue in next page
\def\parchmentframemiddle#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};   % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}   
  \fill[normal border]             % Draw the ``complete shape'' behind
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \fill[torn border]               % Add the torn lower border
        ($(A.south east)-(0,.2)$) -- ($(A.south west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.south west)+(0,.2)$) -- ($(A.south east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \fill[torn border]               % Add the torn upper border
        ($(A.north east)-(0,.2)$) -- ($(A.north west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.north west)+(0,.2)$) -- ($(A.north east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Define the environment which puts the frame
% In this case, the environment also accepts an argument with an optional
% title (which defaults to ``Example'', which is typeset in a box overlaid
% on the top border
\newenvironment{parchment}[1][Example]{%
  \def\FrameCommand{\parchmentframe}%
  \def\FirstFrameCommand{\parchmentframetop}%
  \def\LastFrameCommand{\parchmentframebottom}%
  \def\MidFrameCommand{\parchmentframemiddle}%
  \vskip\baselineskip
  \MakeFramed {\FrameRestore}
  \noindent\tikz\node[inner sep=1ex, draw=black!20, fill=black!90, 
          anchor=west, overlay] at (0em, 2em) {\sffamily#1};\par}%
{\endMakeFramed}

% ----------------------------------------------

\mode<presentation>{
    \usetheme{Warsaw}
    % Boadilla CambridgeUS
    % default Antibes Berlin Copenhagen
    % Madrid Montpelier Ilmenau Malmoe
    % Berkeley Singapore Warsaw
    \usecolortheme{seagull}
    % beetle, beaver, orchid, whale, dolphin, seagull
    \useoutertheme{infolines}
    % infolines miniframes shadow sidebar smoothbars smoothtree split tree
    \useinnertheme{circles}
    % circles, rectanges, rounded, inmargin
}

% ---------------------------------------------------------------------
% Jet Black Theme
\setbeamercolor{normal text}{fg=white,bg=black!90}
\setbeamercolor{structure}{fg=white}

\setbeamercolor{alerted text}{fg=red!85!black}

\setbeamercolor{item projected}{use=item,fg=black,bg=item.fg!35}

\setbeamercolor*{palette primary}{use=structure,fg=structure.fg}
\setbeamercolor*{palette secondary}{use=structure,fg=structure.fg!95!black}
\setbeamercolor*{palette tertiary}{use=structure,fg=structure.fg!90!black}
\setbeamercolor*{palette quaternary}{use=structure,fg=structure.fg!95!black,bg=black!80}

\setbeamercolor*{framesubtitle}{fg=white}

\setbeamercolor*{block title}{parent=structure,bg=black!70!gray}
\setbeamercolor*{block body}{fg=black,bg=black!10}
\setbeamercolor*{block title alerted}{parent=alerted text,bg=black!15}
\setbeamercolor*{block title example}{parent=example text,bg=black!15}
% ---------------------------------------------------------------------


% ---------------------------------------------------------------------
% flow chart
\tikzset{
    >=stealth',
    punktchain/.style={
        rectangle, 
        rounded corners, 
        % fill=black!10,
        draw=white, very thick,
        text width=6em,
        minimum height=2em, 
        text centered, 
        on chain
    },
    largepunktchain/.style={
        rectangle,
        rounded corners,
        draw=white, very thick,
        text width=10em,
        minimum height=2em,
        on chain
    },
    line/.style={draw, thick, <-},
    element/.style={
        tape,
        top color=white,
        bottom color=blue!50!black!60!,
        minimum width=6em,
        draw=blue!40!black!90, very thick,
        text width=6em, 
        minimum height=2em, 
        text centered, 
        on chain
    },
    every join/.style={->, thick,shorten >=1pt},
    decoration={brace},
    tuborg/.style={decorate},
    tubnode/.style={midway, right=2pt},
    font={\fontsize{10pt}{12}\selectfont},
}
% ---------------------------------------------------------------------

% code setting
\lstset{
    language=C++,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    xleftmargin=2em,
    numbers=left,
    numberstyle=\color[RGB]{222,155,81},
    frame=leftline,
    tabsize=4,
    breakatwhitespace=false,
    showspaces=false,               
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    morekeywords={Str, Num, List},
}

% ---------------------------------------------------------------------

\newcommand{\reditem}[1]{\setbeamercolor{item}{fg=red}\item #1}

% 缩放公式大小
\newcommand*{\Scale}[2][4]{\scalebox{#1}{\ensuremath{#2}}}

% 解决 font warning
\renewcommand\textbullet{\ensuremath{\bullet}}

% -------------------------------------------------------------

%% preamble
\title[Makro]{Makro}
% \subtitle{The subtitle}
\author{Adam Djellouli}

% -------------------------------------------------------------

\begin{document}

% title frame
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}

Kompilator wewnętrznie używa preprocesora przed faktycznym procesem kompilacji. 
Do jego zadań należą między innymi:

\begin{itemize}
    \item Załączenia kodu ze wszystkich bibliotek wymienionych po dyrektywie \texttt{include}.
    \item Rozwijanie makr definiowanych po dyrektywie \texttt{define}.
    \item Warunkowa kompilacja. Część kodu zawarta między dyrektywami \texttt{if} i \texttt{endif} jest ignorowana, 
    jeśli warunek jest nieprawdziwy.
    \item Usuwanie komentarzy.
\end{itemize}

\end{}

\begin{frame}
Dyrektywa \texttt{include} pozwala na załączenie kodu z innych plików. Są dwa sposoby użycia tej dyrektywy:

\begin{lstlisting}
#include "nazwa_pliku"
#include <nazwa_pliku>
\end{lstlisting}

Dla nawiasów ostrych, preprocesor szuka pliku w folderze systemowym, którego ścieżka ustawiana jest w trakcie 
instalacji kompilatora. 

Dla cudzysłowów, preprocesor szuka pliku w bieżącym folderze. Jeśli plik nie zostanie znaleziony,
preprocesor będzie próbował znaleźć go w folderze systemowym.

Jeśli plik zostanie znaleziony, preprocesor skompiuje jego zawartość i przekaże ją do kompilatora.
W przeciwnym razie preprocesor zgłosi błąd.
\end{frame}

\begin{frame}
Konstrukcja 'include guard' pozwala na uniknięcie powtórzeń przy załączaniu plików. 
Jeśi wielokrotnie użyjemy dyrektywy \texttt{include} wraz z tą samą nazwą pliku, to domyślnie 
zostanie on wielokrotnie załączony. 

\begin{lstlisting}
#ifndef NAZWA_PLIKU
#define NAZWA_PLIKU

  // kod...

#endif
\end{lstlisting}

Dzięki temu zabiegowi, ten plik zostanie załączony tylko raz. Preprocesor sprawdzi czy plik został już załączony.
Jeśli tak, to zostanie pominiety.
\end{frame}

\begin{frame}
Dyrektywa \texttt{define} pozwala na definiowanie makr oraz stałych. 
Makra są wykonywane przed wykonaniem kodu. 

Ogólna postać makra:

$\# define + nazwa + cialo$

Nazwy pisane są często dużymi literami, ale nie jest to wymagane.
Domyślnie, ciało makra definiowane jest w jednym wierszu, 
ale przy użyciu lewego ukośnika można poszerzyć ciało makra o nowe wiersze.

\begin{lstlisting}
 // przyklad stalej
#define PI 3.14

// makro zwracajace stala wartosc, wynik dzielenia PI przez 2
#define PI_2 PI/2

// makro zwracajace wartosc przekazanej liczby podniesionej do kwadratu
#define KWADRAT(x) x*x

// makro zwracajace wieksza z dwoch wartosci
#define MAKS_2(x,y) (x>y?x:y)

// makro zwracajace najwieksza z trzech wartosci
#define MAKS_3(x,y,z) MAKS_2(MAKS_2(x,y),z) 
\end{frame}

\begin{frame}
Makra, a funkcje

\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c| } 
\hline
Makra & Funkcje \\
\hline
makra nie są kompilowane & funkcje są kompilowane \\
typy nie są sprawdzane & typy są sprawdzane \\
przy wywolaniu kod jest kopiowany & kod jest wykonywany \\
szybkie & szybkie, ale wolniejsze \\
brak wsparcia dla skalowania & wsparcie dla skalowania \\
kompilator nie sprawdza błędów & kompilator sprawdza błędy \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
Dyrektywa \texttt{if} pozwala na warunkowe kompilacje.

\begin{lstlisting}
#define FLAGA 1

int main() {

  #if FLAGA
    // kod do wykonania, gdy flaga jest ustawiona
  #else
    // kod do wykonania, gdy flaga nie jest ustawiona
  #endif

  return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}
