%!TeX encoding = UTF-8
%!TeX program = xelatex
\documentclass[notheorems, aspectratio=54]{beamer}
% aspectratio: 1610, 149, 54, 43(default), 32
\usepackage[utf8]{inputenc} % `utf8` option to match Editor encoding
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color,xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lmodern} % 解决 font warning
% \usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{animate} % insert gif
\usepackage{listings}

\usepackage{karnaugh-map}

\usetikzlibrary{matrix,calc}
\usepackage{lipsum} % To generate test text 
\usepackage{ulem} % 下划线，波浪线

\usepackage{listings} % display code on slides; don't forget [fragile] option after \begin{frame}


% ----------------------------------------------
% tikx
\usepackage{framed}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{calc,trees,positioning,arrows,chains,shapes.geometric,%
    decorations.pathreplacing,decorations.pathmorphing,shapes,%
    matrix,shapes.symbols}
\pgfmathsetseed{1} % To have predictable results
% Define a background layer, in which the parchment shape is drawn
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}

% define styles for the normal border and the torn border
\tikzset{
  normal border/.style={black!70!gray, decorate, 
     decoration={random steps, segment length=2.5cm, amplitude=.7mm}},
  torn border/.style={black!70!gray, decorate, 
     decoration={random steps, segment length=.5cm, amplitude=1.7mm}}}

% Macro to draw the shape behind the text, when it fits completly in the
% page
\def\parchmentframe#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};  % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}  % Draw the shape behind
  \fill[normal border] 
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Macro to draw the shape, when the text will continue in next page
\def\parchmentframetop#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};    % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}    
  \fill[normal border]              % Draw the ``complete shape'' behind
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \fill[torn border]                % Add the torn lower border
        ($(A.south east)-(0,.2)$) -- ($(A.south west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.south west)+(0,.2)$) -- ($(A.south east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Macro to draw the shape, when the text continues from previous page
\def\parchmentframebottom#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};   % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}   
  \fill[normal border]             % Draw the ``complete shape'' behind
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \fill[torn border]               % Add the torn upper border
        ($(A.north east)-(0,.2)$) -- ($(A.north west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.north west)+(0,.2)$) -- ($(A.north east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Macro to draw the shape, when both the text continues from previous page
% and it will continue in next page
\def\parchmentframemiddle#1{
\tikz{
  \node[inner sep=2em] (A) {#1};   % Draw the text of the node
  \begin{pgfonlayer}{background}   
  \fill[normal border]             % Draw the ``complete shape'' behind
        (A.south east) -- (A.south west) -- 
        (A.north west) -- (A.north east) -- cycle;
  \fill[torn border]               % Add the torn lower border
        ($(A.south east)-(0,.2)$) -- ($(A.south west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.south west)+(0,.2)$) -- ($(A.south east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \fill[torn border]               % Add the torn upper border
        ($(A.north east)-(0,.2)$) -- ($(A.north west)-(0,.2)$) -- 
        ($(A.north west)+(0,.2)$) -- ($(A.north east)+(0,.2)$) -- cycle;
  \end{pgfonlayer}}}

% Define the environment which puts the frame
% In this case, the environment also accepts an argument with an optional
% title (which defaults to ``Example'', which is typeset in a box overlaid
% on the top border
\newenvironment{parchment}[1][Example]{%
  \def\FrameCommand{\parchmentframe}%
  \def\FirstFrameCommand{\parchmentframetop}%
  \def\LastFrameCommand{\parchmentframebottom}%
  \def\MidFrameCommand{\parchmentframemiddle}%
  \vskip\baselineskip
  \MakeFramed {\FrameRestore}
  \noindent\tikz\node[inner sep=1ex, draw=black!20, fill=black!90, 
          anchor=west, overlay] at (0em, 2em) {\sffamily#1};\par}%
{\endMakeFramed}

% ----------------------------------------------

\mode<presentation>{
    \usetheme{Warsaw}
    % Boadilla CambridgeUS
    % default Antibes Berlin Copenhagen
    % Madrid Montpelier Ilmenau Malmoe
    % Berkeley Singapore Warsaw
    \usecolortheme{seagull}
    % beetle, beaver, orchid, whale, dolphin, seagull
    \useoutertheme{infolines}
    % infolines miniframes shadow sidebar smoothbars smoothtree split tree
    \useinnertheme{circles}
    % circles, rectanges, rounded, inmargin
}

% ---------------------------------------------------------------------
% Jet Black Theme
\setbeamercolor{normal text}{fg=white,bg=black!90}
\setbeamercolor{structure}{fg=white}

\setbeamercolor{alerted text}{fg=red!85!black}

\setbeamercolor{item projected}{use=item,fg=black,bg=item.fg!35}

\setbeamercolor*{palette primary}{use=structure,fg=structure.fg}
\setbeamercolor*{palette secondary}{use=structure,fg=structure.fg!95!black}
\setbeamercolor*{palette tertiary}{use=structure,fg=structure.fg!90!black}
\setbeamercolor*{palette quaternary}{use=structure,fg=structure.fg!95!black,bg=black!80}

\setbeamercolor*{framesubtitle}{fg=white}

\setbeamercolor*{block title}{parent=structure,bg=black!70!gray}
\setbeamercolor*{block body}{fg=black,bg=black!10}
\setbeamercolor*{block title alerted}{parent=alerted text,bg=black!15}
\setbeamercolor*{block title example}{parent=example text,bg=black!15}
% ---------------------------------------------------------------------


% ---------------------------------------------------------------------
% flow chart
\tikzset{
    >=stealth',
    punktchain/.style={
        rectangle, 
        rounded corners, 
        % fill=black!10,
        draw=white, very thick,
        text width=6em,
        minimum height=2em, 
        text centered, 
        on chain
    },
    largepunktchain/.style={
        rectangle,
        rounded corners,
        draw=white, very thick,
        text width=10em,
        minimum height=2em,
        on chain
    },
    line/.style={draw, thick, <-},
    element/.style={
        tape,
        top color=white,
        bottom color=blue!50!black!60!,
        minimum width=6em,
        draw=blue!40!black!90, very thick,
        text width=6em, 
        minimum height=2em, 
        text centered, 
        on chain
    },
    every join/.style={->, thick,shorten >=1pt},
    decoration={brace},
    tuborg/.style={decorate},
    tubnode/.style={midway, right=2pt},
    font={\fontsize{10pt}{12}\selectfont},
}
% ---------------------------------------------------------------------

% code setting
\lstset{
    language=C++,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    xleftmargin=2em,
    numbers=left,
    numberstyle=\color[RGB]{222,155,81},
    frame=leftline,
    tabsize=4,
    breakatwhitespace=false,
    showspaces=false,               
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    morekeywords={Str, Num, List},
}

% ---------------------------------------------------------------------

\newcommand{\reditem}[1]{\setbeamercolor{item}{fg=red}\item #1}

% 缩放公式大小
\newcommand*{\Scale}[2][4]{\scalebox{#1}{\ensuremath{#2}}}

% 解决 font warning
\renewcommand\textbullet{\ensuremath{\bullet}}

% -------------------------------------------------------------

%% preamble
\title[Makefile]{Makefile}
% \subtitle{The subtitle}
\author{Adam Djellouli}

% -------------------------------------------------------------

\begin{document}

% title frame
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	Potrzeba korzystania z narzędzi automatyzującyc proces budowania programów. 
	
	Często zaczynając programować w C, pierwszym sposobem na kompilację, którego się uczymy jest
	wywołanie gcc wraz z odpowiednimi flagami w terminalu.
	
	\begin{lstlisting}[language=C++]
\begin{verbatim}
gcc -Wall -Wextra -Werror -o program.exe main.c
		\end{verbatim}
	\end{lstlisting}
	
	Co mamy jednak zrobić, gdy lista plików z kodem źródłowym rośnie? Co jeśli używamy innych 
	flag w dwóch projektach nad którymi pracujemy jednocześnie? Czy mamy zapisywać je w jakimś
	pliku?
	
\end{frame}

\begin{frame}
	Proces kompilacji:
	
	\begin{enumerate}
		\item preprocesor — zajmuje się dyrektywami #include, #define itp. oraz usuwa komentarze.
		\item analiza — analizuje kod i znajduje w nim błędy.
		\item kompilacja — tłumaczy c na assembler.
		\item assembler — tłumaczy assembler na pliki obiektowe.
		\item linker — łączy pliki obiektowe.
	\end{enumerate}
	
	Różne flagi kompilatora gcc, pozwalają nam zatrzymać się na danym etapie kompilacji. Przykładowo 
	uruchomienie gcc z flagą -E zatrzyma kompilator na etapie analizy. Uruchomienie gcc z flagą -S 
	zatrzyma kompilator na etapie kompilacji. Uruchomienie gcc z flagą -c zatrzyma kompilator na
	etapie linkowania. Uruchomienie gcc bez flag, przejdzie przez wszystkie etapy kompilacji.
	
\end{frame}

\begin{frame}
	Make to narzędzie używane do budowy projektów i kompilacji pod systemami z rodziny Unix.
	
	\begin{itemize}
		\item nie jest częścią C;
		\item przydatny w pracy z wieloma plikami źródłowymi;
		\item pozwala wybrać listę plików potrzebnych do kompilacji;
		\item ponownie kompiluje dany plik tylko, gdy zajdzie potrzeba;
		\item może być wykorzystywany do automatycznego wywoływania testów i budowy dokumentacji;
	\end{itemize}
	
	Ogólnie wygląda to tak, tworzy się plik Makefile, za pomocą którego steruje się całym procesem.
	
	\begin{lstlisting}[language=C++]
\begin{verbatim}
target: dependency_1 dependency_2 ... dependency_n
\tcommand_1
\tcommand_2
\t...
\tcommand_n
		\end{verbatim}
	\end{lstlisting}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	
	Prosty przykład użycia Makefile.
	
	Powiedzmy, że mamy plik źródłowy main.c i chcemy go skompilować do pliku wykonywalnego executable.
	Musimy wskazać nazwę pliku wykonywalnego oraz od jakich plików źródłowych zależy. Dodatkowo
	wybieramy sposób, w jaki jest kompilowany (np. przy użyciu gcc).
	
	\begin{lstlisting}[language=C++]
\begin{verbatim}
moj_program: main.c
\tgcc -Wall -Wextra -Werror -o executable main.c
		\end{verbatim}
	\end{lstlisting}
	
	Aby wykorzystać Makefile, musimy w otworzyć terminal w folderze, w którym znajduje się nasz
	Makefile i użyć następującego polecenia:
	
	\begin{lstlisting}[language=C++]
\begin{verbatim}
make moj_program
		\end{verbatim}
	\end{lstlisting}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	Innymi przydatnymi funkcjami Makefile jest możliwość definiowania zmiennych oraz reguła clean,
	dzięki której możemy automatycznie usuwać pliki obiektowe po zakończeniu kompilacji.
	
	\begin{lstlisting}[language=C++]
\begin{verbatim}
CC=gcc

moj_program: main.o plik_1.o plik_2.o

main.o: main.c
\t$(CC) -Wall -Wextra -Werror -o main.o main.c

plik_1.o: plik_1.c
\t$(CC) -Wall -Wextra -Werror -o plik_1.o plik_1.c

plik_2.o: plik_2.c
\t$(CC) -Wall -Wextra -Werror -o plik_2.o plik_2.c

clean:
\trm -f *.o moj_program
		\end{verbatim}
	\end{lstlisting}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	Makefile, który działa prawie zawsze:
	
	\begin{lstlisting}[language=C++]
\begin{verbatim}
CC=gcc
src = $(wildcard *.c)
obj = $(src:.c=.o)

LDFLAGS = -lGL -lm

moj_program: $(obj)
\t$(CC) -o $@ $^ $(LDFLAGS)

.PHONY: clean
clean:
\trm -f $(obj) moj_program
		\end{verbatim}
	\end{lstlisting}
	
	\begin{frame}
		Na co zwracać uwagę przy pisaniu plików Makefile?
		
		\begin{itemize}
			\item nigdy nie zostawiaj spacji na końcu linii;
			\item pamiętaj o tabach przed komendami;
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
\end{document}
